---
title: 【搬运】Linux新手快速入门指南
tags:
  - 教程
  - Linux
categories:
  - 教程
cover: 'https://149366088.v2.pressablecdn.com/wp-content/uploads/2020/02/Focal-Fossa-wallpaper.jpg'
date: 2021-04-28 19:59:26
---


|      更新时间       |       来源       |   作者    |
| :-----------------: | :--------------: | :-------: |
| 2017/06/05 07:25:24 | segmentfault.com | zhangwang |



**转载者注：**

本文来源于[segmentfault.com](https://segmentfault.com/)，后转载至[m.linuxidc.com](https://m.linuxidc.com/Linux/2017-06/144517.htm)，因前者原文已失传，后者排版过于垃圾，故而搬运至此，方便查阅 ~~，也利于保护视力~~ 。搬运完成后，本文将持续更新，加入个人见解，直至形成原创文章。

---

我以前经常在网上查类似于：

+ “在Ubuntu下如何让某个用户对某个文件夹拥有可读可写的权限？”
+ “Mac上如何通过命令行启动某个程序？”
+ “在Linux中如何彻底卸载某个软件？”

这类的问题。

当然这类问题都可以较容易的在网上找到解决方案，但是每次解决我都是知其然不知其所以然，所以当下次我碰到类似的问题时，我还是要花一定的时间去查，这让我有一种挫败感；开发相关的知识大多变得特别快，但是有些知识特别经典，其实比起某些库或框架也许更值得系统的了解。

这也是本文的写作初衷，一方面是自己对近两个月来看的相关资料做一个总结，另一方面也希望可以帮助Linux初学者更好的理解，运用这个系统。



## 先决条件

### Linux安装

在学习Linux之前，你需要拥有一台搭载Linux的设备，这里推荐使用常见的Linux发行版之一Ubuntu 20.04。

你可以在{% post_link ubuntu-usb-install-uefi 这里 %}找到其安装方法。

### Linux配置

由于各类Linux发行版不像Windows那样可以开箱即用，安装完成之后需要进行各类配置，可以参考{% post_link ubuntu-20-04-config 这篇文章 %}。

## Linux快速开始

### 图形界面

在Windows下，我们习惯于使用各种具有完善图形界面的软件，毫无疑问，图形界面大大降低了普通人使用电脑的成本，甚至个人计算机的普及，图形界面都功不可没。

在Linux下也有图形界面（俗话说的桌面），我们可以先看看实验楼《Linux基础入门》中对此的描述：

> 相对于现在的 Windows 系统，UNIX/Linux 本身是没有图形界面的，我们通常在 UNIX/Linux 发行版上看到的图形界面实际都只是运行在 Linux 系统之上的一套软件,而 Linux 上的这套软件以前是 XFree86，现在则是 xorg（X.Org），而这套软件又是通过 X 窗口系统（X Window System，也常被称为 X11 或 X）实现的，X 本身只是工具包及架构协议，而 xorg 便是 X 架构规范的一个实现体，也就是说它是实现了 X 协议规范的一个提供图形界面服务的服务器，就像实现了 http 协议提供 web 服务的 Apache 。如果只有服务器也是不能实现一个完整的桌面环境的，当然还需要一个客户端，我们称为 X Client，像如下几个大家熟知也最流行的实现了客户端功能的桌面环境 KDE，GNOME，XFCE，LXDE 。

### 命令行，终端，Shell和Console

对Linux图形界面的有关描述中，总是不乏提及命令行，可见其重要性。

#### 命令行(CLI)

引自[维基百科-命令行界面](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%91%BD%E4%BB%A4%E8%A1%8C%E7%95%8C%E9%9D%A2)：

> 命令行界面是相对于图形界面而言的，较图形用户界面节约计算机系统的资源。在熟记命令的前提下，使用命令行界面往往要较使用图形用户界面的操作速度要快。命令行中，可以使用脚本语言和宏语言，以其提供更加丰富的控制与自动化的系统管理能力。

#### 终端(Terminal)

终端特指计算机或通信网络中输入或输出信息的装置，通常由键盘和显示器等组成。但是使用Mac或者安装好了Ubuntu的童鞋会发现有一个程序也叫终端（Terminal），在某种意义上，终端还是我们与系统交互的窗口，严格来讲，我们现在在系统中运行的终端程序只是终端模拟器（常见的终端模拟器有以下几个： gnome-terminal，kconsole，xterm，rxvt，kvt，nxterm 和 eterm），更多关于终端的描述，可以参考[这篇文章](https://www.linuxdashen.com/%E4%BD%A0%E7%9C%9F%E7%9A%84%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%BB%88%E7%AB%AF%E5%90%97%EF%BC%9F)。

这里还得插一句：终端本质上是对应着 Linux 上的 `/dev/tty` 设备（设备稍后详述），Linux 的多用户登陆就是通过不同的 `/dev/tty` 设备完成的.

#### shell

英语好的同学一下子就可以看出shell是壳的意思，有壳就有核，核指的是 UNIX/Linux 内核，Shell之所以叫Shell 是因为它隐藏了操作系统底层的细节。我们可以换个大家一下就能懂的词来理解Shell:命令解析器。

当我们在终端中输入node，按回车，会启用node解释器，输入python按回车会启动Python解释器，之后就可以在里面输入并执行对应语言的代码啦。

在 UNIX/Linux 中比较流行的常见的 Shell 有 bash、zsh（用没用过美美的oh my zsh）、ksh、csh 等等，Ubuntu 终端默认使用的是 bash。本文后面对shell命令的讲解也大多基于bash。

#### console

从字面上来讲，console是控制台的意思，现在的console一般与终端在外表上没什么区别，不过其在功能上却大不相同，console的出现有其历史原因，简单的说来，就是在以前电脑还是很稀缺的物件的年代，一台电脑是会陪伴多套终端的，这时候就需要专门的系统管理员利用console来管理系统。目前对一般人来说console的作用可能没有那么大了，不过可能其还是会在一些特殊场景下有很大的作用，具体我也不是很清楚，在此就不阐述了。

终端分字符终端和图形终端。字符终端(Character Terminal)也叫文本终端(Text Terminal)，是只能接收和输出文本信息的终端。图形终端(Graphics Terminal)不但可以接收和输出文本信息，也可以输出图形图像。

一般说来字符终端的的标准是DEC公司1978制造的型号为VT100的终端。而图形终端的标准是X Window，它是大多数Unix-like系统GUI界面的基础，xterm是Unix世界里最著名的图形终端模拟程序。

以Ubuntu具体说来，它默认提供七个终端，其中第一个到第六个虚拟控制台是全屏的字符终端，第七个虚拟控制台是图形终端，用来运行GUI程序，按快捷键`Ctrl+Alt+F1`，`Ctrl+Alt+F2`...，`Ctrl+Alt+F6`，`Ctrl+Alt+F7`可完成对应的切换。

### shell的使用

shell可能是我们在Linux下使用最多的工具了，本小节我们我们以bash为例，当然zsh下以下命令也是适用的，我们先熟悉一下shell的基本操作。

#### 输入和输出

命令行的操作分为输入和输出两个方面：

+ 输入：打开终端，按键盘输入，按回车结束输入并执行；

+ 输出：输出会返回你想要的结果，比如你看的是文件，就会返回文件的内容。如果是执行的程序，执行失败会告诉你哪里错了，如果施行成功会没有输出，这是linux的哲学：没有结果就是最好的结果。

#### 提高输入效率

合理的使用快捷键确实可以明显的提高工作效率，尤其是类似`Tab`这样的补全键，对shell常用快捷键的总结如下：

+ `Tab`:点击`Tab`键可以实现命令补全,目录补全、命令参数补全;

+ `Ctrl+C`: 强行终止当前程序（常用）;

+ `Ctrl+D`: 键盘输入结束或退出终端（常用）;

+ `Ctrl+S`: 暂停当前程序，暂停后按下任意键恢复运行;

+ `Ctrl+Z`: 将当前程序放到后台运行，恢复到前台为命令`fg`;

+ `Ctrl+A`: 将光标移至输入行头，相当于`Home`键;

+ `Ctrl+E`: 将光标移至输入行末，相当于`End`键;

+ `Ctrl+K`: 删除从光标所在位置到行末,常配合`Ctrl+A`使用;

+ `Alt+Backspace`: 向前删除一个单词，常配合`Ctrl+E`使用;

+ `Shift+PgUp`: 将终端显示向上滚动;

+ `Shift+PgDn`: 将终端显示向下滚动;

+ 方向键`↑`和`↓`: 浏览历史输入记录;

熟练运用上述的操作技巧将大大提升我们命令行的操作效率。

#### 常见的bash命令

真正解决问题需要应用各种bash命令。

##### 文件相关

+ `ls`: 列出某文件夹下的文件，添加参数可实现更细致的功能，

+ `ls -a`: 列出所有文件，包括隐藏文件

+ `ls -l`: 列出文件及其详细信息

+ `cd`: 切换目录，`cd`到不存在的目录时会报错

+ `pwd`: 打印当前目录

+ `cat`: 读取某一个文件内的内容

+ `wc`: 获取某一个文件的行数和字数，如：

  ```bash
  $ wc package.json
  # 79     175    2712 package.json
  ```
+ `cp`: 复制某文件

+ `mkdir`: 创建目录

+ `rmdir`: 删除目录

+ `rm -rf`: `r`表示删除内部所有文件，`f`参数表示强制，`rm -r junk`可用来删除`/junk`目录及其下面的所有文件；

+ `mv`移动: `mv photos.jpg Photos`可将将`photos.jpg`移动到文件夹`/Photos`下

+ `sort`: 排序

+ `diff`: 比较两个文件的异同

##### 系统相关

+ `date`: 获取当前时间

+ `uname`: 返回系统名称

+ `hostname`: 返回系统的主机名称

##### 网络相关：

+ `host xx.xxx.com`: 显示某域名相关托管服务器/邮件服务器

+ `ping 8.8.8.8`: 检测到地址`8.8.8.8`的连接

##### 搜索相关命令：

+ `whereis`:

  这是一个搜索速度很快的命令，因为它并没有从硬盘中依次查找，而是直接从数据库中查询。`whereis` 只能搜索二进制文件(-b)，man 帮助文件(-m)和源代码文件(-s)，可以这样使用它：

  ```bash
  $ whereis who
  ```



+ `locate`:

  一个快而全的搜索指令。它通过/var/lib/mlocate/mlocate.db 数据库查找，不过这个数据库也不是实时更新的，系统会使用定时任务每天自动执行 updatedb 命令更新一次，所以有时候你刚添加的文件，它可能会找不到，需要手动执行一次 updatedb 命令（在我们的环境中必须先执行一次该命令）。
  
  `locate`命令可带参数，如-i 参数可以忽略大小写进行查找。可以用来查找指定目录下的不同文件类型。
  
  

  你可以使用以下命令查找`/etc`下所有以`sh`开头的文件

  ```bash
  $ locate /etc/sh
  ```

  查找`/usr/share/`下所有后缀为`jpg`的文件，注意`*`前面要添加反斜杠`\`来转义，否则会找不到文件：

  ```bash
  $ locate /usr/share/\*.jpg
  ```

+ `which`:

  我们通常使用 which 来确定是否安装了某个指定的软件，因为它只从 PATH 环境变量指定的路径中去搜索命令，如：

  ```bash
  $ which man
  ```

+ `find`:

  `find`可以说是这几个命令中最强大的了，它不但可以通过文件类型、文件名进行查找而且可以根据文件的属性（如文件的时间戳，文件的权限等）进行搜索。

  `find`命令的格式为：

  ```bash
  $ find [path] [option] [action]
  ```

  如:

  ```bash
  $ sudo find /etc/ -name interfaces/

  $ sudo find /etc/ -name \*.list
  ```

##### 其它：

+ `--version/-V`: 查看某个程序的版本

+ `history`: 显示历史

+ `echo`: 返回你给的值，可以简单理解为js中的`console`或python中的`print`

+ `man`使用一个叫做`less`的程序，查看某个命令的帮助文档

...未完待续

## 后续步骤



## 请参见

+ https://m.linuxidc.com/Linux/2017-06/144517.htm